# Convention de sécurité sociale

<p><strong>Dans le cadre de l’accord sur l’Espace économique européen, les règlements règlements communautaires (CEE) n° 1408/71 et n° 574/72 sont également applicables</strong> aux territoires et aux ressortissants de l’Islande, <strong>de la Norvège</strong> et du Liechtenstein.</p>
<p>Les Français employés en Norvège relèvent, en principe, obligatoirement du régime norvégien de protection sociale. Ils bénéficient, par ailleurs, des règlements communautaires de sécurité sociale leur permettant, en quelque sorte, le passage du régime français au régime norvégien de sécurité sociale et réciproquement.</p>
<p>Les Français en Norvège peuvent, s’ils le désirent, adhérer à l’assurance volontaire "expatriés" auprès de la Caisse des Français de l’étranger. Une telle adhésion ne dispense pas les intéressés des obligations d’assurance existant dans le pays de travail.</p>
<p>Les Français travaillant en Norvège peuvent aussi être maintenus au régime français de protection sociale, c’est-à-dire détachés dans le cadre des seuls règlements communautaires de sécurité sociale.</p>
<p>Bien entendu, les Français se trouvant en Norvège en tant que touristes, étudiants, retraités ou chômeurs cherchant un emploi, peuvent bénéficier également des règlements communautaires.</p>
<p>Tout renseignement complémentaire au sujet de l’application des règlements communautaires en matière de sécurité sociale peut être obtenu auprès du :</p>
<p><a href="http://www.cleiss.fr/docs/textes/rgt_index.html" class="spip_out" rel="external">Centre des liaisons européennes et internationales de sécurité sociale (CLEISS)</a><br class="manualbr">11, rue de la Tour des Dames<br class="manualbr">75436 PARIS Cedex 09<br class="manualbr">Tél. : 01.45.26.33.41<br class="manualbr">Télécopie : 01.49.95.06.50</p>
<h4 class="spip">Travailleurs non-détachés bénéficiant des dispositions prévues par les règlements communautaires</h4>
<p>En vertu du principe de l’égalité de traitement posé par l’article 3 du règlement (CEE) n° 1408/71, le travailleur français occupé en Norvège est soumis au régime local comme s’il était ressortissant norvégien.</p>
<h4 class="spip">Droits du travailleur pour lui-même et pour sa famille si elle l’accompagne</h4>
<h5 class="spip">Pendant la période d’emploi en Norvège</h5>
<p>Le travailleur est assujetti au régime norvégien au titre de son activité dans ce pays. Des dispositions particulières sont toutefois applicables aux personnes qui exercent normalement une activité salariée sur le territoire de deux ou plusieurs États membres (personnel d’une entreprise effectuant des transports internationaux, V.R.P). Les prestations sont coordonnées.</p>
<p><strong>Maladie, maternité</strong></p>
<p>Les périodes d’assurance, d’emploi ou de résidence, accomplies sur le territoire d’un ou plusieurs autres États membres de l’Espace économique européen, sont prises en compte, en tant que de besoin, par l’organisme norvégien compétent pour l’examen des droits éventuels de l’intéressé aux prestations.</p>
<p>Le travailleur français non détaché aura donc intérêt à demander avant le départ à sa caisse d’affiliation, l’établissement du formulaire E 104 "Attestation concernant la totalisation des périodes d’assurance, d’emploi ou de résidence" qui sera à remettre à l’organisme norvégien compétent.</p>
<p><strong>Invalidité</strong></p>
<p>La législation française étant, sauf dans le régime minier, de type "A" (pension d’invalidité dont le montant est indépendant de la carrière d’assurance) et la législation norvégienne de type "B" (pension d’invalidité dont le montant dépend de la carrière d’assurance), le travailleur qui aura été soumis à ces deux législations verra ses prestations liquidées conformément aux dispositions prévues en matière de vieillesse (applicables par analogie).</p>
<p><strong>Vieillesse</strong></p>
<p>Dès lors qu’une année d’assurance a été accomplie, chaque pays où le travailleur a exercé une activité professionnelle rémunère les périodes d’assurance accomplies sous sa législation.</p>
<p>Chaque institution procède à un double calcul de la pension. Elle détermine le montant de la pension du requérant en fonction des seules périodes d’assurance accomplies sous sa législation (pension nationale).</p>
<p>Ensuite, elle totalise les périodes d’assurance accomplies sous sa législation et sous les législations auxquelles le travailleur a été soumis.</p>
<p>Elle détermine ainsi une pension théorique qu’elle proratise en fonction des seules périodes d’assurance accomplies sous sa législation par rapport à la totalité des périodes d’assurance accomplies sous les législations auxquelles le travailleur a été soumis.</p>
<p>Ensuite, elle compare le montant de la pension nationale et celui de la pension proratisée et verse le montant le plus avantageux des deux.</p>
<p>De cette manière, les périodes d’assurance accomplies sur le territoire d’un autre État membre de l’Espace économique européen pourront être prises en compte pour la détermination du taux de liquidation de la pension française, celle-ci étant ensuite calculée sur la base des périodes d’assurance effectuées en France.</p>
<p><strong>Prestations familiales</strong></p>
<p>Le travailleur a droit pour les membres de sa famille aux prestations familiales du régime norvégien.</p>
<h5 class="spip">Pendant un séjour temporaire</h5>
<p>Le travailleur et les membres de sa famille qui effectuent un séjour temporaire en France ont droit aux prestations en nature (soins) si leur état vient à nécessiter immédiatement des soins.</p>
<p>Ces prestations pourront être servies par la caisse primaire d’assurance maladie du lieu des soins sur présentation d’un formulaire E 111 "Attestation du droit aux prestations en nature pendant un séjour dans un État membre" qui aura été établi avant le départ par la caisse norvégienne d’affiliation.</p>
<h5 class="spip">A l’occasion d’un transfert de résidence au cours d’une période d’indemnisation pour maladie, maternité, accident du travail ou maladie professionnelle</h5>
<p>Le travailleur admis au bénéfice des prestations, sous réserve d’être autorisé par l’organisme norvégien à retourner en France, conserve ses droits aux prestations.</p>
<p>L’intéressé devra donc solliciter, avant le départ, l’établissement du formulaire E 112 "Attestation concernant le maintien des prestations en cours de l’assurance maladie-maternité" ou E 123 "Attestation de droit aux prestations en nature de l’assurance contre les accidents du travail et les maladies professionnelles".</p>
<h5 class="spip">Transfert de résidence pour se faire soigner</h5>
<p>Pour venir se faire soigner en France l’assuré ou ses ayants droits doivent obtenir l’autorisation de la caisse d’assurance maladie norvégienne.</p>
<p>Cette autorisation ne peut pas être refusée si les soins dont il s’agit figurent parmi les prestations prévues par la législation norvégienne et si ces soins ne peuvent, compte tenu de l’état de santé du requérant, être dispensés dans un délai normalement nécessaire.</p>
<h4 class="spip">Droits des membres de la famille demeurés en France</h4>
<h5 class="spip">Maladie, maternité</h5>
<p>Les membres de la famille auront droit aux soins de santé, pour autant qu’ils n’aient pas droit à ces prestations en vertu de la législation française au titre d’une activité professionnelle.</p>
<p>Pour ce faire, le formulaire E 109 "Attestation pour l’inscription des membres de la famille du travailleur salarié ou non salarié et la tenue des inventaires" doit être établi par l’institution norvégienne et remis à la caisse primaire d’assurance maladie compétente en fonction du lieu de résidence de la famille.</p>
<h5 class="spip">Prestations familiales</h5>
<p>Les prestations familiales prévues par la législation norvégienne sont servies pour les enfants résidant en France.</p>
<p>Toutefois, dans le cadre de la législation française, la famille peut éventuellement obtenir des allocations différentielles qui viendront donc, le cas échéant, compléter les prestations norvégiennes pour les porter au niveau des prestations françaises.</p>
<p>Pour bénéficier des prestations familiales, le travailleur salarié ou non salarié présentera sa demande à l’organisme norvégien compétent et produira, à l’appui de celle-ci, notamment le formulaire E 401 "Attestation concernant la composition de la famille en vue de l’octroi des prestations familiales" dûment complété par la mairie du lieu de résidence de la famille ou la caisse d’allocations familiales.</p>
<h4 class="spip">Droits du travailleur en matière de chômage</h4>
<p>L’institution de chômage norvégienne pourra éventuellement, si le travailleur se trouve sans emploi en Norvège après y avoir repris une activité, faire appel aux périodes de travail accomplies en France pour servir des prestations de chômage du régime norvégien. Pour ce faire, un formulaire E 301 sera établi par les services pour l’emploi français.</p>
<p>De même lors d’une reprise d’activité en France après une activité en Norvège, il pourra éventuellement être fait appel en cas de besoin aux périodes d’assurance en Norvège pour servir des prestations du régime français.</p>
<p>Transfert de résidence pour chercher un emploi : le travailleur français qui se trouverait au chômage en Norvège où il bénéficierait de prestations pourrait revenir en France pour y chercher un emploi en conservant ses droits à prestations à condition que :</p>
<ul class="spip">
<li>avant son départ, il ait été inscrit comme demandeur d’emploi et soit resté à la disposition des services de l’emploi norvégiens pendant au moins quatre semaines après le début du chômage ;</li>
<li>il se soit inscrit à son arrivée en France auprès des services pour l’emploi et se soit soumis aux règles de contrôle organisées en France.</li></ul>
<p>Ce droit aux prestations pourra être maintenu pendant une période maximale de trois mois ; passé ce délai le chômeur ne pourra éventuellement continuer à bénéficier des prestations du régime norvégien qu’à condition de retourner dans ce pays.</p>
<h4 class="spip">Droits des pensionnés en matière de soins de santé</h4>
<h5 class="spip">Résidence</h5>
<p>Pour bénéficier des prestations en nature en Norvège, le pensionné du régime français qui n’ouvre pas droit aux prestations du régime obligatoire en Norvège au titre d’une activité ou d’un avantage du régime norvégien devra se faire inscrire ainsi que les membres de sa famille auprès de la caisse maladie de son lieu de résidence en présentant un formulaire E 121 "Attestation pour l’inscription des titulaires de pension ou de rente et la tenue des inventaires" établi par l’organisme débiteur de la pension ou de la rente.</p>
<p>Les membres de la famille du pensionné qui ne résident pas dans le même État membre que ce dernier peuvent bénéficier des prestations de l’assurance maladie servies par l’institution du lieu de résidence à la charge de l’institution compétente.</p>
<p>Le titulaire d’une pension française résidant en Norvège, bénéficiant de l’assurance maladie dans ce pays au titre de sa pension française, sera soumis au précompte de cotisations maladie au taux applicable avant le 1er janvier 1998.</p>
<p>Si les prestations d’assurance maladie servies pour le titulaire de pension et ses ayants droit ne sont pas à la charge du régime français de sécurité sociale, le précompte de cotisation ne sera pas effectué.</p>
<h5 class="spip">Séjour temporaire</h5>
<p>Pour bénéficier de prestations de l’assurance maladie lors d’un séjour temporaire le pensionné devra demander à l’institution norvégienne de son lieu de résidence un formulaire E 111 "Attestation de droit aux prestations en nature pendant un séjour temporaire dans un État membre".</p>
<p>Ce document lui permettra de bénéficier en France de prestations en nature de l’assurance maladie pour les soins nécessaires à son état servies par la caisse primaire d’assurance maladie dans la circonscription de laquelle les soins ont été dispensés.</p>
<p>Pour plus d’information, consultez notre rubrique thématique sur la <a href="services-aux-citoyens-preparer-son-expatriation-protection-sociale.md" class="spip_in">Protection sociale</a>.</p>
<p><i>Mise à jour : janvier 2014</i></p>
<hr class="partage-pied">

----

<small>Cette fiche est issue de [France Diplomatie](http://www.diplomatie.gouv.fr/fr/services-aux-citoyens/preparer-son-expatriation/dossiers-pays-de-l-expatriation/norvege/protection-sociale/article/convention-de-securite-sociale). Elle est actualisée automatiquement tous les jours par un [programme](https://framagit.org/francais-du-monde/france-diplomatie-to-markdown). Et contrairement à la fiche de France Diplomatie, vous pouvez y apporter vos compléments d'information, vos commentaires et vos corrections.</small>
